陸上蜑家妹：我籍貫係銅鑼灣 「有啲特質 喺度長大先擁有」

【明報專訊】執起表格，填上名字、地址，小女孩雙眼隨手移動，看着「籍貫」一欄，卻未能下筆。職員問：「小朋友，做咩唔填籍貫，你無鄉下咩？」

小女孩的祖先早在百年前已視海為家，扎根維港中央一處避風塘；至1970年代，因為土地問題、經濟貢獻，被遷上岸潛移默化，銅鑼灣蜑家人最終成為香港人。同樣的情節，正在上演。語言漸漸改變，經濟重心轉移，幾代人以後，香港人都可能成為大灣區人。

如可重拾表格，李敏婷（Miriam）希望在「籍貫」一欄填上「銅鑼灣」，但大環境如洪流，人如小魚不停被冲走。縱使如此，李敏婷認為，全港700萬人都有身分證，不代表每人都是港人，某些特質，在此地長大和生活，才能擁有，留住良好特質，抓住自己的根，最重要。

文：植敏欣

圖：曾憲宗

穿過銅鑼灣世貿中心地底停車場的隧道，是堤壆圍起的避風塘，揚手叫來小艇，約30歲的李敏婷踏上艇，叫艇家在避風塘內繞圈。小艇在鹹鹹臭臭的海風中搖曳，飄入李敏婷爺爺與父親成長的地方。

李敏婷的爺爺從前以艇為家，負責替人打理遊艇、帆船，又為進出維港的商船和軍艦補給。李敏婷說，父母都是在水上出生，父親小時候常將鈎上魚餌的魚絲牽上腳趾才入睡，一感被拉扯，即爬起來拉魚絲，試過大力一拉，卻不見魚，原來魚已飛入被窩中跳來跳去，結果被長輩責罰。

70年代漁業式微 水上人漸離艇遷公屋

1960、70年代起，漁業式微，水上人的子女也開始上學，學校以漁民子弟學校為名，卻不教漁業知識，課程與其他學校無異；避風塘同時迫上萬人，居住及衛生環境惡劣；政府又四處填海建高樓。最終，水上人離開家艇，成為黃竹坑邨、鴨脷洲邨等公屋居民。

爺爺在1970年代末上岸，李敏婷成為家中首代在陸上出生的蜑家人，蜑家話中的「呔椅（即釣魚）」、「你今日車咗未？（即「你今日有沒有開船出海」）」，逐漸離她家遠去。

腦海浮起幼年零碎片段，李敏婷記得爺爺嫲嫲常提「蜑家妹要識游水」、「蜑家妹不怕暈船浪」，但她年幼時對蜑家概念模糊，更曾誤以為是「鄧家」，一家姓鄧。慢慢長大，她周末隨爺爺嫲嫲乘小船出海釣魚，觀察到他們熟悉水流風向，隨口說出各種魚名，才知家人與別不同。

李敏婷念小學時，同學都會提起「返鄉下」，說自己的「鄉下」在上海、廣東。她曾在醫院填表，沒填「籍貫」，職員問：「你無鄉下咩？」她多番追問家人，才發現爺爺的爺爺的爺爺、即七代以前，已🇨🇳落戶🇨🇳銅鑼灣避風塘，原來銅鑼灣就是「鄉下」。

有艇無地 定居數世紀不是原居民

流傳香港的英文名「HONG KONG」來自蜑家話，蜑家人卻沒被政府視為「原居民」。「細個有日阿爺無啦啦爆一句：『唓，有艇有鬼用，人哋响新界有地嘅先係原居民！』阿爺一句話顛覆身分建構，如居民不在新界🇨🇳落戶🇨🇳、無地、 outcast（受排斥），話知你喺到定居幾多個世紀，都唔係原居民。」李敏婷說。

蜑家妹不再住艇，水上原居民愈來愈少，身分建構重整，被同化為陸上人。

近年粵語爭議不斷，中小學推🇨🇳普教中🇨🇳；港鐵主席馬時亨提議本港年輕人北上置業；政協蔡冠深說港人未來要自稱「大灣區人」。

歷史正在重複，李敏婷說﹕「當年有人覺得，上岸後生活方式就係進步同改善，但生活方式無高低……係咪叫咗大灣區人，就無咗香港人、銅鑼人呢個身分？身分概念流動，係人哋安畀你，乜嘢先define（定義）到我係香港人？全港700萬人都有身分證，係唔係代表佢哋就係香港人？唔係㗎，有啲特質，喺到長大同生活，先可以擁有。」

拒大環境改變身分特質

「對於我來講，蜑家人嘅特質係對自然環境好敏感、擁有求生技能、性格豁達；香港人係轉數好快、適應力強，對世界好奇，起碼識講兩種語言。」

李敏婷自小會游泳，大大咧咧的她現常游走世界各地做環境評估，足迹遍及南極北歐，走一轉馬來西亞小島，也可認識到當地蜑家人朋友，身上盡是她提過的特質。大環境縱然難變，但她選擇在facebook上開專頁，分享家庭小故事。她認為，留住良好特質，抓住自己的根，最重要。